---
title: Young Ecopreneurship Network Initiative
date: 2011-09-16 11:08:00 +07:00
nomor: 647
foto: /static/img/hibahcmb/647.jpg
nama: Muhammad Akbar
lokasi: Jakarta
dana: 460 Juta Rupiah
topik: Meretas batas – kebhinekaan bermedia
durasi: 12 Desember 2011 – 12 Desember 2012
deskripsi: Young Ecopreneurship Network Initiative akan membentuk jaringan yang luas
  seluruh Indonesia dengan memanfaatkan situs youngecopreneurship.net dan penyebaran
  majalah lingkungan, yaitu young ecopreneurs magazine. Ecopreneurship disini berarti
  semangat berwirausaha (enterpreneurship) dalam isu lingkungan (ecology). Media berupa
  situs dan majalah ini berfungsi sebagai wadah untuk menampung informasi sekaligus
  produk inovatif seputar terobosan baru yang berkontribusi bagi kelestarian lingkungan
  sebagai hasil kearifan lokal yang ada di masing-masing daerah. Kearifan lokal ini
  menjadi inspirasi bagi ecopreneurs untuk dapat berkarya, karyanya menggerakan masyarakat,
  lalu melestarikan lingkungan, lingkungan memastikan keberlanjutan local wisdom dan
  begitu seterusnya kembali membentuk lingkaran gerak perubahan. Gerakan ini adalah
  sebuah ikhtiar untuk dapat terlahirnya gerakan sosial-lingkungan baru dengan pendekatan
  digabungkannya misi sosial dan enterprise management di era cyber networking. Sebagai
  solusi dari minimnya media yang memublikasikan terkait isu-isu lingkungan, web sebagai
  pemuat info terkait isu lingkungan sekaligus kegiatan yang melestarikan lingkungan
  kepada khalayak. Sementara majalah sebagai media penyampai isu lingkungan makro
  yang sifatnya berkelanjutan. Majalah akan diterbitkan setiap bulan dengan laporan
  utama pada halaman depannya dan rubrik yang beragam menyasar segmentasi pasar anak
  muda. Untuk keberlanjutan proyek ini, maka dibutuhkan kerjasama dengan funding atau
  pun dapat dicapai melalui pencarian iklan. Melalui dua jenis media tersebut, distribusi
  informasi dan isu lingkungan akan lebih efektif tersampaikan untuk menggerakkan
  lebih banyak orang. Pemuda diharapkan mencurahkan daya kreativitasnya bagi pemikiran-pemikiran
  hijau, sehingga pemikiran ini dapat disebarluaskan lintas generasi dan sektor.
masalah: Perburuan tanpa lelah sumber-sumber daya alam di Planet Bumi akan mendorong
  kehancuran ekologis pada planet ini. Bumi kita pun kian padat. Hari ini kita sedang
  menunggu kehadiran manusia ketujuh miliyar. Ledakan penduduk menjelang 2030 akan
  menyebabkan kelangkaan pangan, air, dan energi yang luar biasa. Seiring dengan berjalannya
  waktu, kompleksitas persoalan ekologis menjadi kian berat begitupun bagi Indonesia.
  Dibutuhkan sebuah gerakan sosial baru dengan pendekatan tergabungnya misi sosial
  dan enterprise management di era cyber networking. Misi utama dari gerakan sosial
  Young Ecopreneurship Network ini adalah mempromosikan gagasan ecopreneurs, menemukan
  dan mengapresiasi para ecopreneurs berbasis potensi lokal yang tersedia di lingkungan
  sekitar, serta menginisiatifi hal-hal baru untuk gerakan lingkungan di Indonesia.
  Media berperan sebagai pembentuk wacana. Ironinya, isu lingkungan kurang diwacanakan
  oleh media di Indonesia. Bahkan di Indonesia belum ada media yang secara spesifik
  membahas isu lingkungan. Oleh karenanya tidak heran apabila sejauh ini masyarakat
  masih minim kepedulian terhadap persoalan lingkungan.
solusi: |-
  Kreativitas manusialah satu-satunya sumber daya yang tak terbatas. Adapun pelaku dari ekonomi kreatif ini tak lain adalah anak-anak muda dengan etos kreatif yang kuat. Maka diperlukan suatu ruang sosial yang kondusif dan masyarakat khususnya generasi muda yang semakin menguasai ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni sehingga dapat membuka peluang bagi dirinya untuk berpartisipasi secara optimal dalam membangun kemajuan dan kesejahteraan bangsa. Pemuda diharapkan mencurahkan daya kreativitasnya bagi pemikiran-pemikiran hijau, sehingga pemikiran ini dapat disebarluaskan lintas generasi dan sektor. Dikerjakan dengan penuh gairah melakukan perubahan sosial. Tidak perlu muluk, tetapi kreatif. Ide baru yang segar dan berangkat dari think locally act locally. Diperlukan sebuah media untuk menghantarkan mereka selangkah lebih dekat. Di era cyber networking dimana kaum muda identik dengan label high-tech, maka tentu jawabannya adalah dengan menghadirkan sebuah forum ke depan mereka sebagai ajang berekspresi. Bukan forum dalam artian sesungguhnya, yang terbatas pada ruang dan waktu, tetapi forum dalam dunia tanpa batas.

  Dengan adanya sekelompok anak muda yang memiliki kesadaran lingkungan dan semangat wirausaha ini, akan semakin banyak anak muda yang tergerak menjadi agen perubahan sosial untuk nantinya mampu membawa perubahan radikal pada masyarakat. Sebagai pembawa perubahan di tengah masyarakat, kaum muda yang diarahkan untuk dapat berjejaring, berbagi inspirasi dan belajar bersama, serta membangun komunitas untuk mendukung tumbuhnya para pembaharu muda. Yang diuntungkan dari proyek ini adalah bumi. dengan meningkatnya kepedulian masyarakat terhadap persoalan lingkungan, maka setidaknya akan mempertahankan hijaunya bumi indonesia. sasarannya adalah seluruh elemen masyarakat. kalangan perkotaan besar akan lebih disasar menggunakan web. Sementara yang di daerah atau pelosok akan disasar melalui majalah gratis.
sukses: Terbentuknya jaringan kampus seluruh Indonesia yang minimal diwakili
  oleh Universitas Andalas (UNAND) Padang, Universitas Indonesia (UI) Depok, Institut
  Pertanian Bogor (IPB), Institut Teknologi Bandung (ITB), Universitas Gadjah Mada
  (UGM) Yogyakarta, Universitas Brawijaya (UB) Malang, Universitas Airlangga (UNAIR)
  Surabaya, Universitas Hasanuddin (UNHAS) Makassar, Universitas Cenderawasih (UNCEN)
  Papua. Melalui web dan majalah ini diharapkan akan menjadikan isu lingkungan mulai
  diperhatikan oleh media media yang lain. oleh karenanya, salah satu pengukurnya,
  sejauh mana dan sebanyak apa isu lingkungan mulai dibicarakan oleh media. Di dalam
  web dan majalah ini akan dibuka forum yang dapat mengupas tuntas hingga hal-hal
  kecil lainnya seperti misalnya tukar pendapat mengenai bagaimana sebuah bisnis yang
  mengusung semangat kelestarian lingkungan diciptakan. Dengan adanya web dan majalah
  ini, mereka dapat melakukan transaksi dan bertukar informasi tanpa harus bertemu
  antara satu dengan yang lainnya. Produk-produk yang ditampilkan dapat dipesan oleh
  siapa saja dari belahan dunia mana saja. Di halaman muka situs ini, akan dipampang
  produk-produk ekologi yang disediakan. Namun, tak hanya itu, jika yang dipampang
  hanyalah produk belaka, maka bisnis ini tak lebih dari komersialisasi produk ekologi
  semata, dan tentunya itu bukanlah tujuan tunggal yang ingin dicapai. Di setiap produk
  yang dipampang, akan turut pula diceritakan asal usul produk yang bersangkutan.
  Misalnya, gambar produk hasil kreasi anak bangsa akan dipajang, berikut kisah di
  balik itu, yaitu bagaimana ide itu bermula, apa manfaatnya bagi ekosistem, dan informasi
  apa yang dapat dibagi oleh si penemu itu.
organisasi: NA
target: Dengan adanya sekelompok anak muda yang memiliki kesadaran lingkungan
  dan semangat wirausaha ini, akan semakin banyak anak muda yang tergerak menjadi
  agen perubahan sosial untuk nantinya mampu membawa perubahan radikal pada masyarakat.
  Sebagai pembawa perubahan di tengah masyarakat, kaum muda yang diarahkan untuk dapat
  berjejaring, berbagi inspirasi dan belajar bersama, serta membangun komunitas untuk
  mendukung tumbuhnya para pembaharu muda. Yang diuntungkan dari proyek ini adalah
  bumi. dengan meningkatnya kepedulian masyarakat terhadap persoalan lingkungan, maka
  setidaknya akan mempertahankan hijaunya bumi indonesia. sasarannya adalah seluruh
  elemen masyarakat. kalangan perkotaan besar akan lebih disasar menggunakan web.
  Sementara yang di daerah atau pelosok akan disasar melalui majalah gratis
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

---
